unpublished{ something_unique,
  author  = "required",
  title   = "required",
  year    = "required",
  month   = "",
  url     = "",
  note    = ""
}

@unpublished{ sandler_kuhn2020,
  author  = "Karen Sandler and Bradley M. Kuhn",
  title   = "Open Source Won, but Software Freedom Hasn't Yet",
  year    = "2020",
  month   = "02",
  url     = "https://fosdem.org/2020/schedule/event/open_source_won",
  note    = "Everyday, more FOSS is being written that has ever existed in
             history. However, I feel that most for-profit companies, from my
             point of view, are basically writing the wrong free software. The
             priorities are in the wrong places. They are focused on software
             that is going to increase their ability to move forward in their
             businesses. They are focused on software, that they can use as a
             component or as a base system open-core style for some larger
             proprietary system that they are creating. While that software is
             good and it is good that we make consistent ingrowth, it is very
             good that Linux has won on the server market, it is very good that
             people have at least some base software freedom with regard to
             their base operating systems, there is still lots of stuff being
             written that is not the thing people face most in their daily
             lives trying to deal with the proprietary software they have to
             use. In some weird sense, because of the corporate interest in
             FOSS, companies have a lot more software freedom than individuals
             do each day."
}

@unpublished{ elie2019,
  author  = "François Elie",
  title   = "Logiciel libre et le secteur public",
  year    = "2019",
  month   = "09",
  url     = "https://agendadulibre.qc.ca/events/2017",
  note    = "Conférence dans le cadre de la SQIL 2019.
             M. Elie est président de l'ADULLACT, une association de
             collectivisation de contrats libres en France pour des collectivités
             et des municipalités.

             La présentation de M. Elie se fait en trois points distincts.

             1. Comme pour les mathématiques, l'informatique ne devrait pas être
                payante. Pour M. Elie, cela ne fait pas de sens. À son avis, le
                financement devrait se faire en amont (et non en aval comme
                c'est souvent le cas).

             2. Pour M. Elie, avoir de l'informatique propriétaire est comme
                retourner à l'époque féodale ou les ponts et les routes étaient
                privées. À son avis, les logiciels sont les ponts et les routes
                modernes et devraient être financées de la même manière.

             3. L'informatique moderne dans la fonction publique est captive des
                offres privées: rares sont les logiciels développés à l'interne;
                les informaticiens dans la fonction publique font surtout des
                devis et sont à la merci du privé.

             En 2001, le rapport Carsenac propose de faire du logiciel libre le
             un point central dans la fonction publique. L'idée était d'obliger
             cette dernière à utiliser du libre.

             En 2002 c'est la fondation de l'ADULLACT. Plutôt d'attendre que des
             logiciels soient offerts par le privé, ou alors d'adapter les
             pratiques existantes à des logiciels quelconques, les
             municipalités décident de se regrouper pour développer des
             logiciels qui répondent réellement à leur besoin.

             À cette époque, les industriels argumentaient qu'il ne leur était
             pas possible de faire du libre, alors que les juristes croyaient
             que c'était le cas.
             Selon M. Elie, de nos jours c'est l'inverse: les juristes ne
             croient plus au libre alors que les industriels l'utilisent de plus
             en plus.

             M. Elie présente un exemple français de réussite du libre dans
             la fonction publique. En 2013, la Gendarmerie Française a migré
             30 000 postes informatiques à Linux.

             Il nous explique que malheureusement, le combat pour l'implantation
             du libre dans le domaine éducatif a été perdu. Microsoft a un
             pouvoir d'influence très fort dans ce milieu.

             M. Elie s'inquiète de la naïveté des élus. À son avis, les élus ne
             connaissent rien de l'informatique et sont sensibles aux pressions
             des industriels. Il ne croit pas que ces derniers ont l'expertise
             nécessaire pour prendre les bonnes décisions au niveau numérique.

             Il s'inquiète également de l'émergence de plateformes propriétaires
             d'hébergement de code, comme Github. Ces communs ne sont pas
             réellement protégés et sont à la merci d'entreprises privées comme
             Microsoft.

             Finalement, il s'inquiète de la vulnérabilité de l'informatique
             publique. En se tournant vers des logiciels propriétaires, les
             gouvernements se mettent à la merci d'autres nations. L'exemple de
             l'utilisation d'Android par Huawei est frappant.

             Période de questions:

             Q: Une convergence des secteurs publics du monde francophone
                est-elle possible autour des logiciels libres et plus
                généralement des communs numériques ?

             R: Il faudrait sûrement le faire, mais c'est compliqué. Il n'existe
                pas à l'heure actuelle d'espaces permettant ce genre de
                mutualisation.

             Q: Y a-t'il des villes en France qui utilisent Linux sur leurs
                postes informatiques?

             R: Arles a développé beaucoup de logiciels. La question du poste
                informatique n'est pas tant important. Le plus importants, ce
                sont les serveurs informatiques.

             Q: Le gouvernement québécois a décidé d'envoyer les données
                publiques dans des serveurs privés 'Cloud' chez Google et
                Amazon. Qu'en est-il en France? Au Québec, cela ne semble
                intéresser personne.

             R: C'est déjà le cas dans l'éducation nationale. La situation n'est
                pas réellement différente.

             Q: Quelle est la proportion de logiciels propriétaires utilisés
                dans le domaine éducatif en France?

             R: Un logiciel nommé 'Pronote' a conquis pas mal toutes les écoles
                en France, à un tel point que le Ministère de l'éducation tente
                régulièrement de l'acheter.

             Q: Utiliser des logiciels libres, c'est donner des emplois locaux.

             R: Les gens dans les universités sont de plus en plus formés sur
                des logiciels libres. Il y a donc de l'espoir. De l'avis de
                M. Elie, ce sont les collectivités qui doivent développer des
                logiciels libres, et non des entreprises.

             Q: Que pensez-vous du sociofinancement pour supporter les logiciels
                libres?

             R: Cela ne marche pas vraiment, car les individus n'ont pas
                beaucoup d'argent. L'argent se trouve dans les institutions
                publiques et les collectivités."
}

@unpublished{ tomazeli2019,
  author  = "Bianca Tomazeli",
  title   = "Comment utiliser les logiciels libres pour faciliter l'innovation
             digitale pour les municipalités",
  year    = "2019",
  month   = "09",
  url     = "https://agendadulibre.qc.ca/events/2017",
  note    = "Mme. Tomazeli fait de l'analyse et du conseil au niveau de
             l'acquisition de logiciels à la ville de Montréal. Elle participe
             notamment aux décisions quant à la stratégie de ville numérique de
             la ville de Montréal.

             1. Gouvernements ouverts

             Cela provient d'une initiative du gouvernement Obama (Open
             Government Initiative).

             Axé sur trois grands axes: transparence, participation citoyenne et
             collaboration entre les employés et les organisations publiques.

             Le gouvernement canadien fait parti du groupe numérique 9 (D9).
             Montréal a gagné le prix 'défi villes intelligentes' et souhaite
             mettre en place des systèmes qui peuvent être réutilisés par
             d'autres municipalités ailleurs au Canada.

             2. Politique du libre de Montréal

             Montréal s'est dotée d'une politique officielle de logiciels
             libres. Cette nouvelle politique permet à la Ville de développer
             ses propres outils informatiques libres.

             Par le passé, Montréal utilisait beaucoup les logiciels d'Oracle.
             Selon Mme Tomazeli, cela a créé un retard d'environ 15 ans au
             niveau des technologies utilisés à la ville de Montréal.

             3. Innovation

             La ville utilise une plateforme nommée 'Open Resource Exchange',
             qui est une vitrine pour montrer les différentes technologies et
             les différents standards utilisés par les municipalités pour être
             en mesure de voir ce qui fonctionne ailleurs:

             https://canada-ca.github.io/ore-ero/en/index.html

             Cela leur permet de développer des technologies en partenariat avec
             d'autres villes et de mutualiser les coûts et la maintenance.

             4. Défis futurs

             Montréal tente de changer sa manière de faire et de faire de plus
             en plus de libre. Changer les manières de faire n'est cependant pas
             toujours facile et cela prend du temps et des efforts.

             Le mot central de la conférence semble être la volonté de
             mutualisation des solutions technologiques par la Ville.

             L'utilisation de logiciels libres à l'interne semble également être
             une manière d'augmenter la qualité du code produit à l'interne.

             Période de questions:

             Q: Quelle était la résistance à l'interne au déploiement de
                logiciels libres?

             R: Il y a eu de la résistance, mais grâce au support offert par
                des entreprises partenaires et le travail d'éducation des élus
                la ville a réussi son pari. Les ateliers et les formations sont
                très importantes.

             Q: La ville de Munich, après plusieurs années d'utilisation de
                logiciels libres, est revenue aux logiciels propriétaires après
                un changement de gouvernement. Est-ce que c'est quelque chose
                à laquelle la ville a réfléchie?

             R: La ville de Montréal tente de changer ses manières de faire et
                de placer le libre au cœur de ses activités informatiques. La
                politique adoptée tente créer des objectifs pérenne."
}

@unpublished{ gordon-mckeon2019,
  author  = "Shauna Gordon-McKeon",
  title   = "Governing the software commons",
  year    = "2019",
  month   = "03",
  url     = "",
  note    = "Conférence à LibrePlanet 2019 sur les différentes méthodes de
             gouvernance communautaire pour contrer la tragédie des communs.

             Gordon-McKeon aborde 8 principes généraux."
}

@unpublished{ véronneau2018,
  author  = "Louis-Philippe Véronneau",
  title   = "De la compétition à la coopération ou Comment le code informatique est devenu propriétaire",
  year    = "2018",
  month   = "12",
  url     = "https://veronneau.org/media/blog/2018-12-29/paper.pdf",
  note    = "Mon travail de session dans le séminaire d'Histoire de la pensée"
}

@unpublished{ tang2018,
  author  = "Audrey Tang",
  title   = "Q\&A Session with Minister Tang",
  year    = "2018",
  month   = "08",
  url     = "https://saimei.ftp.acc.umu.se/pub/debian-meetings/2018/DebConf18/2018-07-28/q-a-session-with-minister-tang.webm",
  note    = "Session de Q\&A avec la ministre Tang de Taïwan sur l'utilisation
             de logiciels libres par le gouvernement taïwanais."
}

@unpublished{ hill2018,
  author  = "Benjamin Mako Hill",
  title   = "How markets coopted free software’s most powerful weapon",
  year    = "2018",
  month   = "06",
  url     = "https://mako.cc/copyrighteous/libreplanet-2018-keynote",
  note    = "Les grandes plateformes 'collaboratives' comme AirBnB se basent sur
             des modèles de partage des communs bâtis par les commnautés comme
             celles des logiciels libres. Cette communauté est malheureusement
             privatisée."
}

@unpublished{ deblanc2017,
  author  = "Molly {de Blanc} and Mathieu ONeil and Mahin Raissi and Stefano Zacchiroli",
  title   = "Debian Contributors Survery 2016 — Preliminary Analysis",
  year    = "2017",
  month   = "02",
  url     = "https://upsilon.cc/debian-survey-2016/preliminary-analysis.html",
  note    = ""
}

@unpublished{ eghbal2017,
  author  = "Nadia Eghbal",
  title   = "Consider the maintainer - LCA 2017 keynote",
  year    = "2017",
  month   = "01",
  url     = "https://www.youtube.com/watch?v=W2AR1owg0ao",
  note    = "Un keynote sur le poid important qui repose sur les épaules des
             maintainers de projets libres.

             'Is it alright to compromise, or even deliberately ignore, the
              happiness of maintainers so that we can enjoy free and open source
              software?'

             1. Plus de gens utilisent des logiciels libres qu'avant.
             2. La plupart des projets (2/3 sur Github) sont maintenus par 1 ou
                2 personnes. Ce ratio ne semble pas avoir augmenté avec le gain
                en popularité des logiciels libres.
             3. Cela peut entre autre être expliqué par une fragmentation des
                projets: plus de projets, mais ils sont plus petits en général.
             4. Il est difficile d'être un-e maintainer. Cela vient avec
                beaucoup de responsabilités et peu d'aspect positifs. Il arrive
                souvent que les personnes qui utilisent le projet le prenne pour
                acquis et traitent les maintainers de manière irrespectueuse.
             5. Pour certains projets très populaire (par exemple Nextcloud), le
                ratio entre le userbase et les maintainers est tellement grand
                qu'il est difficile de gérer la croissance et de continuer à
                répondre aux milliers d'issues sur le bug tracker.
             6. Il y a une grande différence entre les personnes qui contribuent
                à un projet, et les maintainers. Il est facile de créer une PR,
                mais maintenir un projet et faire des code reviews demande de la
                discipline et un engagement à long terme.
             7. L'accent est souvent mis sur le bien-être des personnes qui
                utilisent les logiciels (i.e. DFSG #4), mais rarement celui des
                maintainers: l'accent est toujours mis sur les utilisatrices et
                les utilisateurs.
             8. Nadia propose ainsi 4 libertés fondamentales centrées sur les
                droits des personnes qui écrivent et maintiennent des logiciels
                libres.
                  * The freedom to decide who participates in your community
                  * The freedom to say no to contributions or requests
                  * The freedom to define the priorities and policies of the
                    project
                  * The freedom to step down or move on from a project,
                    temporarily, or permanently.
                L'idée est ainsi de mettre le focus sur les maintainers.
             9. Ce n'est pas tout le monde qui souhaite être payé pour
                travailler sur des projets libres (cela apporte des
                responsabilités accrues), mais les personnes qui le désirent ont
                souvent de la difficulté à savoir par où commencer.
            10. Il y a un énorme gap entre la vision de l'avenir du financement
                des logiciels libres entre 2004 et 2015. Pendant cette période,
                le monde des logiciels libres a grandement évolué. 'Open Source
                today is not what Open Source was twenty years ago'.

             Slides disponibles au: https://www.slideshare.net/NadiaEghbal/consider-the-maintainer"
}

@unpublished{ eghbal2016,
  author  = "Nadia Eghbal",
  title   = "Roads and Bridges: The Unseen Labor Behind Our Digital Infrastructure",
  year    = "2016",
  month   = "07",
  url     = "https://www.fordfoundation.org/about/library/reports-and-studies/roads-and-bridges-the-unseen-labor-behind-our-digital-infrastructure/",
  note    = ""
}

@unpublished{ fink2015,
  author  = "Martin Fink",
  title   = "Martin Fink on Open Source Community Collaboration at LinuxCon Europe 2015",
  year    = "2015",
  month   = "10",
  url     = "https://www.youtube.com/watch?v=zxIEDNyZOkA",
  note    = "Martin Fink explique l'importance des logiciels libres et de la
             GNU GPL pour HP comme entreprise. À son avis, les logiciels libres
             sont au coeur de l'innovation en informatique."
}

@unpublished{ darche2013,
  author  = "Marc-Aurèle Darche and others",
  title   = "Modèles économiques liés aux logiciels libres",
  year    = "2013",
  month   = "11",
  url     = "https://aful.org/media/document/modeles-economiques.pdf",
  note    = ""
}

@unpublished{ daffara2007,
  author  = "Carlo Daffara",
  title   = "Business models in FLOSS-based compagnies",
  year    = "2007",
  url     = "https://flosshub.org/sites/flosshub.org/files/OSSEMP07-daffara.pdf",
  note    = ""
}

@unpublished{ weber2000,
  author  = "Steven Weber",
  title   = "The Political Economy of Open Source Software",
  year    = "2000",
  url     = "https://econpapers.repec.org/paper/cdlucbrie/qt3hq916dc.htm",
  note    = ""
}
